# Как раскладывать вектор по координатам при данном угле и длине и наоборот?

Сразу оговоримся, что будем рассматривать веткор на плоскости. Векторы в пространстве практически не отличаются по способу решения поставленной задачи, поэтому в конце модуля мы просто напишем формулы, соответстующие разобранным в случае вектора на плоскости.
Есть два способа задать вектор: по координатам (x,y) и по углу \alpha с длиной (радиусом) r.

Как они связаны? На самом деле это просто два представления вектора в так называемых декартовых и полярных координатах соответственно, и формулы преобразования из одной системы в другую известны:

Из полярных в декартовы

x=rcos(\alpha)
y=rsin(\alpha)

Из декартовых в полярные

r=\sqrt{x^2+y^2}
\alpha=arctg(\frac{y}{x})

sin, cos, arctg вычисляются по таблицам, да и в интернете достаточно онлайн-калькуляторов, не говоря о встроенном в компьютере. Часто углы \alpha подбираюся так, что значения соответствующих функций известны, их знает любой уважающий себя математик даже школьного уровня.
Скажем лишь, что если x=0, то arctg(\frac{y}{x}) равен \frac{π}{2} (90\degree) при y>0 и \frac{3π}{2} (270\degree) при y<0.

Если одновременно x=0 и y=0, то значение \alpha не определено (можно считать любым), а r=0.

Что, если вектор не свободный (геометрический - имеет две пары координат (x_0,y_0) и (x_1,y_1))?
Просто высчитайте

x=x_1-x_0
y=y_1-y_0

и пользуйтесь вышеизложенными формулами.
В полярных координатах не часто приходится записывать геометрические векторы, и, скорее всего, вам даже не придётся. Но если что, то помните, что формулы выше работают только на свободных векторах (которые исходят из точки (0,0)), поэтому если вам вектор не исходит из начальной точки, то вычтете из его конца начало, получив свободный вектор, который уже можно будет преобразовывать.

### Формулы для векторов в пространстве

\alpha, \beta - два задаюих направление вектора угла,
r - длина (радиус) вектора.

Из полярных (сферических) в декартовы

x=rsin(\alpha)cos(\beta)
y=rsin(\alpha)sin(\beta)
z=rcos(\alpha)

Из декартовых в полярные (сферические)

r=\sqrt{x^2 + y^2 + z^2}

\alpha=arctg(\frac{\sqrt{x^2 + y^2}}{z})
\beta=arctg(\frac{y}{x})